姚松炎倡太古城推社企市鎮 民主黨區議員：居民厭惡、感到家園受侵犯！

房產發展研究中心創辦人姚松炎和其研究團隊，昨日（1日）就太古城提出新規劃建議，推行改良的「社區企業市鎮模式」，鼓勵企業於該區提供員工房屋；又建議將東區走廊經往太古海濱一段的馬路上蓋位置，顧建露天平台。

民主黨太古城西區議員趙家賢今日（2日）卻作出反駁，指從未曾獲邀作任何聚焦小組等形式的社區參與及意見交流，又批評一直倡議民主參與社區規劃的政治人物，理應先諮詢後規劃，確保居民的意見被尊重。認爲「任何民主派朋友對太古城區有任何重大建議，實應有商有量」。

他又批評，在東區走廊興建架空上蓋等建議，在他及太古城居民眼中，是「極為天馬行空，甚至感到十分厭惡及家園受到侵犯」。

姚松炎晚上接受訪問時表示，希望透過由下而上的方法收集民間意見，而非先透過小圈子或代議士去了解，並透過抛磚引玉方法提出解決本港房屋困境的方案，刺激市民提出想法，形容這是他「常用手法」。他又指，對於趙家賢批評建議「極為天馬行空」，其實這反映建議具創見，對趙的批評表示「多謝佢先」。

房產發展研究中心創辦人姚松炎和其研究團隊昨就太古城提出新規劃建議，以太古為試點推行改良的「社區企業市鎮模式 (Company Town)」，鼓勵企業於該區提供員工房屋，興建後由入伙員工家庭平均支付，以有效的員工資格居住，而非物業擁有者。

不過，趙家賢今日立即反駁有關建議，認爲社區規劃的更新，社區持份者的參與非常重要，尤其對於一直倡議民主參與社區規劃的政治人物，更應先諮詢後規劃，確保居民的意見被尊重。

趙家賢又指，民主派內雖有不同光譜，但公眾視他們為一個整體，並稱兩位太古城民選議員及區內重要持份者的業主代表從未曾獲邀作任何聚焦小組等形式的社區參與及意見交流。他認爲，如任何民主派朋友對太古城區有任何重大建議，實應有商有量，保持民主派應有的合作及協調。

此外，研究團隊又提出，「無車城市 (Carfree City)」發展模式，建議將東區走廊經往太古海濱一段的馬路上蓋位置建休憩平台，讓居民直接經地面由太古住處來往海濱，改善兩者的連接性和步行環境。

趙家賢認爲，將太古城區內的馬路全面變成行人專用區 ，即是把太古城連接東區走廊的出入口封閉，又指將沿海屋苑期數對出的休憩公園興建合作社房屋，以及屋苑對出的東區走廊興建架空上蓋等多項影響現有景觀的建議，在他及居民眼中「極為天馬行空，甚至感到十分厭惡及家園受到侵犯」。

他最後更提及，歡迎創新探究合作社房屋概念的可行性，正如姚松炎所指可於河套區及將軍澳137區用地作探究，但指出太古城作為已發展完備及已近用盡地積比的社區，而鄰近商業區太古坊的發展商太古地產已有重建發展計劃，並獲城規會同意，工程已如火如荼地進行，故作為區內民選代表，他指會積極守護社區既有生活方式，不太認為合作社房屋概念，可在太古城屋苑對出的休憩地帶進行。

Ok